華為「塔山」半導體發展計劃 45 nm 處理器生產線不含美國技術

睇黎中國可以終於有機會自行研發XBOX360

由於受到美國封殺，華為的晶片供應遭斷，而台積電於本年 9 月 15 日後亦不會再為華為代工生產「麒麟」（Kirin）系列晶片。據指，華為為解決晶片斷供問題，已準備將晶片訂單轉給中國國內相關廠商，並計劃自建一條製造熒幕驅動晶片的生產線。

據華為消費業務執行長余承東簽發的內部文件《關於終端芯片業務部成立顯示驅動產品領域的通知》，華為將成立新部門製造熒幕驅動晶片。而余承東早前亦曾證實，在去年年底就已成立了部門啟動「塔山計畫」，以填補華為在半導體製造領域上的不足，提高自製比重，減少對外商的依賴，而旗下海思首款 OLED 驅動晶片也已進入試產階段。

目前，華為已經開始與相關企業合作，準備建設一條完全沒有美國技術與設備的 45 nm 的處理器晶片生產線，預計 2020 年內完工。另外，華為同時在尋找合作建立 28 nm 處理器晶片生產線的廠商，目前被點名與華為合作的中國廠商包括上海微電子、瀋陽芯源（芯源微）、盛美、北方華創、中微等數十家企業。

不過，市場人士不看好華為做法，原因在於當前華為缺少的是高階製程來生產旗艦級的處理器。目前，中國最大代工廠中芯國際雖然已經在製作 14 nm 螢幕驅動晶片，但 28 nm 之前的製程其實尚未成熟，而在過去沒有美國制裁的限制之下，有中國政府全力支持的中芯國際從 28 nm 跨入 14 nm 就已經花費了大量的時間與金錢，如今在有制裁的限制下，設備、技術以及材料更是難取。因此，在其產品與技術都與國際廠商有所落差的情況下，短期間內很難看出成效。

資料來源：CNBC

28nm
已是10年前的產物